% ── Ευχαριστίες ────────────────────────────────────────────────

Η εκπόνηση της παρούσας διπλωματικής εργασίας δεν θα ήταν εφικτή χωρίς την ουσιαστική υποστήριξη ανθρώπων που βρίσκονταν δίπλα μου καθ' όλη τη διάρκεια των σπουδών μου. Πρωτίστως, θα ήθελα να εκφράσω τη βαθύτατη ευγνωμοσύνη μου στους γονείς μου, για την αμέριστη αγάπη, υπομονή και ηθική στήριξη που μου πρόσφεραν σε κάθε βήμα αυτής της πορείας. Η εμπιστοσύνη τους στις ικανότητές μου και η αδιάλειπτη παρουσία τους αποτέλεσαν το σταθερό σημείο αναφοράς που με επέτρεψε να ολοκληρώσω τις σπουδές μου με αφοσίωση και επιμονή. Τους ευχαριστώ από καρδιάς.

Ιδιαίτερες ευχαριστίες οφείλω στον επιβλέποντα καθηγητή μου, Παύλο Εφραιμίδη, Καθηγητή του Τμήματος Ηλεκτρολόγων Μηχανικών και Μηχανικών Υπολογιστών του Δ.Π.Θ.\ και επικεφαλής της Algorithms \& Privacy Research Unit (Euclid), για την επιστημονική καθοδήγηση, την άρτια εποπτεία και τις εύστοχες παρατηρήσεις που διαμόρφωσαν καθοριστικά την κατεύθυνση και την ποιότητα της εργασίας. Παράλληλα, θερμές ευχαριστίες εκφράζω και στον Νικόλαο Παυλίδη, Υποψήφιο Διδάκτορα της ίδιας ερευνητικής ομάδας, για την πολύτιμη τεχνική βοήθεια, τις γόνιμες συζητήσεις και τη διάθεση του ερευνητικού υλικού που διευκόλυνε σημαντικά την υλοποίηση του πειραματικού μέρους της εργασίας.

Τέλος, εκφράζω την εκτίμησή μου στο Δημοκρίτειο Πανεπιστήμιο Θράκης και στο Τμήμα Ηλεκτρολόγων Μηχανικών και Μηχανικών Υπολογιστών για το ακαδημαϊκό περιβάλλον και τις υποδομές που διέθεσαν για την εκπόνηση της παρούσας εργασίας. Η ευκαιρία να ασχοληθώ με ένα σύγχρονο και πολυεπίπεδο ερευνητικό πρόβλημα στον χώρο της κατανεμημένης μηχανικής μάθησης και της ιδιωτικότητας αποτέλεσε ανεκτίμητη εμπειρία για την επαγγελματική και επιστημονική μου ανάπτυξη.
